**副學士**學位（）是一種源自[美國和](../Page/美國.md "wikilink")[加拿大的初級](../Page/加拿大.md "wikilink")[學位](../Page/學位.md "wikilink")，為四級學位系統中的初級學位一種，一般分為文科副學士（，簡稱A.A.）及理科副學士（，简称A.S.或ASc）。修讀者一般須在社區學院或專科學院修讀兩年，通常無需通過論文考核，與高級文憑的嚴格制度不同。與之最接近的亞洲教育資歷為[大專文憑](../Page/專科_\(教育\).md "wikilink")（但通常英制大專文憑取得者須在大學全職學習三年，因為英制中學只唸五年）。

## 北美

學位由[社區學院](../Page/社區學院.md "wikilink")（community
college）、[專科學院](../Page/專科學院.md "wikilink")（又稱[初級學院](../Page/初級學院.md "wikilink")，junior
college）或某些具有[學士學位頒授資格的](../Page/學士.md "wikilink")[學院和](../Page/學院.md "wikilink")[大學](../Page/大學_\(教育\).md "wikilink")，頒授給完成了副學士學位課程的學生，該課程等同於四年制大學的首兩年課程，也等同於[英國的](../Page/英國.md "wikilink")[基礎學位](../Page/基礎學位.md "wikilink")。而學生亦可於修讀副學士第二年後直接轉入（Transfer）到大學的第三年繼續[學士學位](../Page/學士.md "wikilink")，並於兩年內畢業，取得學士學位，與其他由第一年直接進入大學的學生無異。相比其他國家，美國的副學士系統相對成熟，很多學生都能順利轉入（Transfer）著名的大學，例如[加州大學系統](../Page/加州大學.md "wikilink")。

## 香港

2000年，時任[香港特別行政區行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[董建華受](../Page/董建華.md "wikilink")[香港浸會大學的某位](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")教授的提議後，為快速增加具大專學歷人口而引進了副學士學位，為[資歷架構第四級](../Page/資歷架構.md "wikilink")，理論上等級與
高等證書（Higher Certificate）/[高級文憑](../Page/高級文憑.md "wikilink")（Higher
Diploma）和 Certificate/Advanced Certificate, Diploma/Advanced
Diploma「資歷架構四級」 同等。副學士課程由大學裡的相關學院提供。

副學士畢業後，畢業生可選擇修讀[銜接學士以升讀大學](../Page/銜接學士.md "wikilink")[本科](../Page/本科教育.md "wikilink")。

2016年8月，[新論壇和](../Page/新世紀論壇.md "wikilink")[新青年論壇公布](../Page/新青年論壇.md "wikilink")《香港各世代大專生收入比較研究報告》，指專上課程畢業生從事低技術職位如文員和推銷員等的人數，在1995至2015年間增加近八成，而起薪中位數則比二十年前的更低。新論壇副召集人[鄧咏駿指大專自資學位令學生](../Page/鄧咏駿.md "wikilink")「浪費錢、浪費時間」，或因而背負學債卻未能增加收入、提升地位，終致「高不成低不就」。\[1\]

### 副學士先修學位

副學士先修學位，又稱「副學士預科」，是香港獨有的一個專上課程，目的是讓[舊制中五畢業生提供傳統升讀](../Page/三二二三學制.md "wikilink")[預科課程以外有多一個學習選擇](../Page/預科.md "wikilink")，透過一年的修習，以便升讀給予舊制[中七和](../Page/預科.md "wikilink")[新制中六畢業生而設的副學士](../Page/三三四學制.md "wikilink")。

副學士先修課程是屬於資歷架構第二級，等同證書「資歷架構二級」[預科畢業](../Page/預科.md "wikilink")。但雖如此，副學士先修並不能與預科的畢業生般可直升大學報讀學士課程，而且也不如副學士般分設科系專修。

## 澳大利亚

2004年，[澳大利亞將副學士加進了](../Page/澳大利亞.md "wikilink")[澳大利亞學歷資格架構內](../Page/澳大利亞學歷資格架構.md "wikilink")\[2\]。這個稱號會給予比較專注於學術方面的[高級文憑](../Page/高級文憑.md "wikilink")（Advanced
Diploma）課程（在香港，為區別於Higher Diploma 同 Advanced
Diploma「資歷架構四級」時，有稱作「進階文憑」）。不過，很少課程使用了這個新稱號。

## 台湾

2004年，[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")《專科學校法》修改，引進副學士學位制度，頒授給[技職教育體系的](../Page/技職教育.md "wikilink")[二年制專科學校](../Page/二年制專科學校.md "wikilink")（二專）以及[五年制專科學校](../Page/五年制專科學校.md "wikilink")（五專）的畢業生。這類畢業生若要升學，可報考[二年制技術學院](../Page/二年制技術學院.md "wikilink")（二技），或是以轉學生考試（又稱為「插班」）的方式進入[四年制技術學院](../Page/四年制技術學院.md "wikilink")（四技）或是一般大學的三年級就讀。也可以在滿足若干條件（如畢業後工作滿三年）之後，以同等學力逕行報考[研究所](../Page/研究所.md "wikilink")[碩士班](../Page/碩士.md "wikilink")。

## 澳門

2017年，澳門立法會通過《高等教育制度》法律，引進副學士學位制度，其定義是「根據學分制開辦的、為期至少兩個學年的課程。」，完成文憑課程且成績及格者，如獲有關高等院校認可其具有同等學歷，可申請入讀與該文憑所對應的同一知識範疇的學士學位課程第三年級。

## 中国大陆

2014年6月20日，经[中华人民共和国教育部同意](../Page/中华人民共和国教育部.md "wikilink")，位于[湖北省](../Page/湖北省.md "wikilink")[孝感市的一所名为](../Page/孝感市.md "wikilink")[湖北职业技术学院的普通的](../Page/湖北职业技术学院.md "wikilink")[高职院校在国内率先试点](../Page/高职院校.md "wikilink")，为该校优秀应届毕业生授予授予相当于[本科副学士的](../Page/本科副学士.md "wikilink")“工士”学位证书\[3\]\[4\]。但随后教育部明确表态“工士”为荣誉称号非学位\[5\]。

## 参考文献

## 外部連結

  - [副學士課程 -
    學友社](http://student.hk/tertiary/subdegree/associate/index.php)

## 參見

  - [高級文憑](../Page/高級文憑.md "wikilink")
  - [非大學聯合招生辦法](../Page/非大學聯合招生辦法.md "wikilink")

{{-}}

[Category:高等教育](../Category/高等教育.md "wikilink")
[Category:学位](../Category/学位.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.